---
date: '2021-12-28 09:39:44'
title: '作用域'
tags: [javascript]
description:
originalUrl: https://dmitripavlutin.com/javascript-scope/
---

> 作用域是管理变量可用性的一个重要概念。作用域在基本闭包处，定义了全局变量和局部变量的概念。

## 作用域 - The Scope

在深入理解作用域之前，先通过一个简单的例子看看是如何工作的。

```javascript
const message = 'hello';
console.log(message); // hello
```

你可以轻松访问`message`变量。

如果将`message`变量放在`if`语句内，比如：

```javascript
if (true) {
  const message = 'hello';
}
console.log(message); // ReferenceError: message is not defined
```

为什么？

`if` 代码块为消息变量创建一个作用域，而消息变量只能在这个作用域内访问。

![The Scope](https://pics-rust.vercel.app/uPic/7EzPUL.jpg)

在更高的级别上，变量的可访问性受到它们被创建的作用域的限制。您可以自由访问在其作用域内定义的变量。但是在它的作用域之外，变量是不可访问的。

## 块级作用域 - Block Scope

```javascript
if (true) {
  // if 块级作用域
  const message = 'hello';
  console.log(message); // hello
}
console.log(message); // ReferenceError: message is not defined
```

第一个`console.log`输出`hello`，因为`message`变量在`if`块级作用域内。

第二个`console.log`输出`ReferenceError: message is not defined`，因为`message`变量在`if`块级作用域之外。

`if`、`for`、`while`、`do`、`switch`、`with`、`function` 以及`catch`创建块级作用域。比如：

```javascript
for (const color of ['green', 'red', 'blue']) {
  // "for" block scope
  const message = 'Hi';
  console.log(color);   // 'green', 'red', 'blue'
  console.log(message); // 'Hi', 'Hi', 'Hi'
}
console.log(color);   // throws ReferenceError
console.log(message); // throws ReferenceError

while (/* condition */) {
  // "while" block scope
  const message = 'Hi';
  console.log(message); // 'Hi'
}
console.log(message); // => throws ReferenceError
```

### `var` 不是块级作用域

`var` 关键字不是块级作用域。比如：

```javascript
if (true) {
  // "if" block scope
  var count = 0;
  console.log(count); // 0
}
console.log(count); // 0
```

使用`var`定义的变量，会产生变量提升，即变量会在它们被访问之前被创建。在除`function`外的所有块级作用域中，`var` 关键字都是不可访问的。

## 函数作用域 - Function Scope

```javascript
function run() {
  // "run" function scope
  var message = 'Run Forrest, run!';
  console.log(message); // Run Forrest, run!
}
run();
console.log(message); // ReferenceError: message is not defined
```

`run()`函数定义了一个块级作用域，它包含了`message`变量，`message`变量可以在`run()`函数内访问，但是不能在`run()`函数之外访问。

同样`let`和`const`也是块级作用域。可以在`run()`函数内访问， 但是不能在`run()`函数之外访问。

```javascript
function run() {
  // "run" function scope
  const two = 2;
  let count = 0;
  function run2() {}
  console.log(two); // 2
  console.log(count); // 0
  console.log(run2); // function
}
run();
console.log(two); // throws ReferenceError
console.log(count); // throws ReferenceError
console.log(run2); // throws ReferenceError
```

## 模块作用域 - Module Scope

ES2015 同样支持模块作用域。模块作用域是一个特殊的块级作用域，它可以在模块内部访问，但是不能在模块之外访问。

```javascript
// circle.js
const PI = 3.14;
console.log(pi); // 3.14
```

`circle.js`模块定义了一个块级作用域，它包含了`PI`变量。但是未导出`PI`变量，因此不能在模块之外访问。

```javascript
import './circle';
consoel.log(pi); // throws ReferenceError
```

## 嵌套作用域 - Scopes can be nested

作用域可以嵌套。比如：

```javascript
function run() {
  // "run" function scope
  const message = 'Run, Forrest, Run!';
  if (true) {
    // "if" code block scope
    const friend = 'Bubba';
    console.log(message); // 'Run, Forrest, Run!'
  }
  console.log(friend); // throws ReferenceError
}
run();
```

`if`代码块作用域嵌套在`run()`函数作用域内。`if`代码块作用域内部可以访问`message`变量，但是不能`if`外部访问`friend`变量。

![Scopes can be nested](https://pics-rust.vercel.app/uPic/yE2fSE.jpg)

## 全局作用域 - Global Scope

全局作用域是一个特殊的作用域，它可以在整个程序的所有位置访问。`<script>`标签内的代码块是全局作用域。

```javascript
<script src="myScript.js"></script>;

// myScript.js
// 全局作用域
let counter = 1;
```

在前面的代码片段中，`counter` 是一个全局变量。这个变量可以从网页的 JavaScript 的任何地方访问。

全局作用域是一种机制，它允许 JavaScript 的主机(浏览器、节点)为应用程序提供特定于主机的函数作为全局变量。

例如，`window` 和 `document` 是浏览器提供的全局变量。在 `Node` 环境中，可以将进程对象作为全局变量访问。

## 词法作用域 - Lexical Scope

定义两个函数，将函数`innerFunc`嵌套在函数`outerFunc`内部。

```javascript
function outerFunc() {
  // the outer scope
  let outerVar = 'I am from outside!';
  function innerFunc() {
    // the inner scope
    console.log(outerVar); // 'I am from outside!'
  }
  return innerFunc;
}
const inner = outerFunc();
inner();
```

`inner()`函数执行时，`innerFunc()`函数定义了一个块级作用域，它包含了`outerVar`变量。

实际上是执行了`outerFunc`函数内的`innerFunc()`函数。`outerFunc`函数返回函数，形成了一个闭包。

所以`outerFunc`外部可以访问`innerFunc()`内部的`outerVar`变量。

## 变量隔离 - Variables isolation

您可以在不同的作用域中重用公共变量名(`count`、`index`、`current`、`value`、etc) ，而不会发生冲突。

`foo()`和`bar()`函数作用域有它们自己的。

```javascript
function foo() {
  // "foo" function scope
  let count = 0;
  console.log(count); // 0
}
function bar() {
  // "bar" function scope
  let count = 1;
  console.log(count); // 1
}
foo();
bar();
```
